中大夥科技園變智慧城市試點 冀2至3年內有無人車落地

中大未來城市研究所所長梁怡表示，將從4大方面與科技園合作建立智慧生活體驗社區，包括無現金及無人駕駛等。（經濟日報記者攝）

政府7月發表《香港智慧城市藍圖顧問研究報告》，提及科學園將與香港中文大學合作，設立智慧生活體驗社區。科技園指，未來一年會於於園區及中大推廣無現金支付，冀2至3年可有無人駕駛車落地，由科技園駛往大學火車站。中大透露，社區將以4大發展方向，包括文化社區平台、綠色建築及物管等，冀於3至5年內完成所有項目。中大教授指，無人駕駛技術上相對安全，但應用時要考慮市民及政府的看法，直言對政府會否批准無人車行駛感憂慮。

中大及科學園公布智慧生活體驗社區初步計劃。中大未來城市研究所所長梁怡表示，該校多個學科都會參與其中，包括醫學院、工程學院及社會科學院等，冀以科研為基礎，將知識轉移到社會，與科學園發揮互補作用。

他透露，未來將循建築物物業管理、無現金交易、無人駕駛和文化社區平台四方面實現智慧城市藍圖，冀於3至5年內完成所有項目。

以無現金交易為例，他指該校會應用科技園園區公司的金融科技（FinTech）解決方案，暫計畫建立網頁或手機應用程式，方便用戶以手機預約兩個地方的設施，屆時可以移動支付結帳。用戶亦可透過網頁及手機app，得悉各餐廳的實時資訊如入座及排隊情況、知道食物價錢及餐廳優惠等資訊、可反映意見及看到其他人的評論。

科技園已有公司推出流動支付機，主要針對中、小型商戶。香港科技園公司資訊及通訊、智慧城市及電子主管楊天寵指，冀於6至12個月可試行無現金交易技術。

今日有科技園公司展示無人駕駛車，在園區指定區域行走。楊天寵透露前日傍晚才取得行駛通行證；提供無人車的Urban.Systems Company Limited機械工程師招國萃不願透露申領時間，只表示該公司曾於九龍灣「零碳天地」試行無人駕駛的哥爾夫球車，故這次試行無人駕駛小巴，審批程序變快。

科技園試行無人駕駛車，由Urban.Systems Company Limited提供硬件及技術支援。該公司機械工程師招國萃（右）直言，港府對無人車有不少限制，但移動許可證的審批愈來愈快及順利。（經濟日報記者攝）

他指，由於無人駕駛仍是新技術，政府相當保守，試行時有不少掣肘，如必須封上圍板，不准行人通過試行區，車速限制於每小時8至12公里。載人方面亦有限制，如16座的小巴最多只有8人乘坐。

梁怡表示，理解從政府角度而言，安全最重要，但強調無人駕駛車在感應器及技術方面都可解決不少開始，而且已相對安全，直言行政上要有支援，對政府會否批准無人車行駛有憂慮（concern）。楊表示，冀2至3年內可有第一架於中大及科學園之間行走的無人駕駛車。

開放數據是發展智慧城市的重要基礎。梁表示會推動中大各個學系提供標準化的API，構成龐大數據庫，並與科技園今年初成立的數據工作室暨網上平台（Data Studio）分享。